# Выпуск Plasma Mobile Gear 21.12

Команда Plasma Mobile рада представить обновления для Plasma Mobile с сентября по декабрь 2021 года.

## ModemManager

С момента своего создания Plasma Mobile использовала стек oFono для функций телефонии (мобильные данные, звонки, SMS), но с этим выпуском Plasma и Gear мы переходим на ModemManager.

### Контекст

**oFono** — это проект Nokia/Intel, начатый в 2009 году для Nokia N900. Он интегрируется с высокоуровневым диспетчером соединений [ConnMan](https://git.kernel.org/pub/scm/network/connman/connman.git/about/) и в настоящее время используется в проектах Ubuntu Touch и Sailfish, которые поддерживают свои собственные исправления поверх стека, чтобы он работал для их сценариев использования.

**ModemManager** — это проект FreeDesktop, начатый в 2008 году с целью обеспечения поддержки USB-модемов для настольных компьютеров. Он интегрируется с высокоуровневой службой управления сетями NetworkManager. В настоящее время он используется в настольной версии Plasma и в рабочем окружении GNOME для обеспечения поддержки USB-модемов, а также в Phosh для функций телефонии.

### Зачем этот переход

У oFono и ModemManager схожая цель: предоставление унифицированного программного интерфейса для доступа к модемам по D-Bus. Однако, темпы развития oFono были медленными, и наше использование требовало ряда патчей, чтобы заставить что-то работать. ModemManager в целом лучше в этом отношении, с более активной разработкой и расширяющейся поддержкой устройств.

Основным недостатком отказа от oFono является то, что это единственный вариант для устройств Halium. Тем не менее из-за нашего недавнего решения отказаться от поддержки Halium этот фактор больше не является препятствием.

На устройствах, адаптация которых добралась до основного ядра, таких как PinePhone и OnePlus 6, ModemManager также оказался куда надёжнее в работе с модемом, благодаря более активному развитию, чем oFono. Наша цель: обеспечить наилучший пользовательский опыт на таких устройствах, и использование стека ModemManager позволит нам достичь этого для функций телефонии.

Наконец, это позволит нам использовать тот же стек, что и в настольной Plasma, что, в свою очередь, важно для лучшей интеграции с ней и с такими приложениями, как Номеронабиратель (Dialer) и SMS (Spacebar).

### Статус

На данный момент мы завершили начальный переход на ModemManager, но новый код не был тщательно протестирован, а значит, функции и исправления продолжат появляться в ежемесячных выпусках Plasma Mobile Gear.

## Оболочка

В цикле разработки 5.23 (с июня по сентябрь) оболочка получила значительные улучшения, особенно это касается KWin.

### Клавиатура

Rodney работал над клавиатурой (maliit). Он исправил указание типа клавиатуры, так что теперь приложения могут открывать определённые типы клавиатур (например, с цифровым блоком).

Aleix исправил множество проблем с поведением, касающихся того, когда клавиатура должна и не должна открываться, и исправил проблемы с её исчезновением.

Помимо ожидаемой работы на телефоне, теперь Plasma будет решать, открывать ли виртуальную клавиатуру, в зависимости от того, использовали ли мы для открытия только сенсорное прикосновение или указательное устройство вроде мыши.

### Внешние экраны

Aleix исправил подключение телефона с Plasma Mobile к внешнему экрану. В KWin была проблема, приводившая к запросу излишней видеопамяти, что выливалось в сбой на PinePhone. Теперь эта проблема устранена, и Plasma может работать с гораздо большим количеством дисплеев. Подключение к внешнему экрану больше не должно быть проблемой, если его разрешение поддерживается самим телефоном. Если вы заметили какие-либо недочёты, попробуйте снизить разрешение или частоту обновления в разделе настройки экранов.

Aleix также добавил новую кнопку на миниатюры окон в обзоре запущенных приложений: она позволяет отправить приложение на внешний экран.

Кроме того, начиная с Plasma 5.24 мы сможем использовать концепцию *основного выхода*, которая поможет нам убедиться, что главные компоненты остаются на нужном экране. Благодаря этим изменениям, мы сможем взаимодействовать с нашими приложениями на внешних экранах вместе с удобством использования внешней клавиатуры, мыши и тому подобного. Также теперь можно переключиться на классический внешний вид Plasma, привычный нам по настольным системам, но учтите, что у нас пока нет автоматических механизмов для перехода обратно в «режим телефона».

### Верхняя панель

Aleix переработал внутренности быстрых настроек верхней панели, сделав их расширяемыми. Теперь можно создавать собственные быстрые настройки. Он также добавил возможность открытия приложения «Часы» при нажатии на ярлык часов на верхней панели и исправил проблемы с зависанием панели быстрых настроек, которые возникали при определённом масштабировании. Он также подкорректировал внешний вид кнопок.

Tobias адаптировал индикатор передачи мобильных данных к ModemManager, а Bhushan добавил в быстрые настройки режим «В самолёте». Тем временем, Devin переработал расположение элементов на верхней панели, чтобы в будущем лучше поддерживать вырезы/камеры с отверстиями (только в Plasma 5.24).

![0](https://plasma-mobile.org/2021/12/07/plasma-mobile-gear-21-12/toppanel.png)

### Панель задач

Aleix работал над тем, чтобы нижняя панель задач переезжала в сторону в ландшафтной ориентации, экономя вертикальное пространство:

![1](https://plasma-mobile.org/2021/12/07/plasma-mobile-gear-21-12/landscapetaskpanel.png)

### Прочее

Aleix интегрировал протокол Wayland `xdg-activation`, чтобы улучшить анимацию окон при запуске приложений, и добавил плавное затухание для включения и выключения экрана. Он также добавил анимацию поворота экрана.

## Компоненты Kirigami

Devin представил компонент `NavigationTabBar`, который позволяет приложениям размещать навигацию на нижней панели инструментов, а не в шторке сбоку. Этот компонент был заимствован из навигационной панели, используемой в приложении часов и номеронабирателе. Сейчас его задействовали в Elisa, Discover, Tokodon и Kasts.

![2](https://plasma-mobile.org/2021/12/07/plasma-mobile-gear-21-12/navbar2.png)

![3](https://plasma-mobile.org/2021/12/07/plasma-mobile-gear-21-12/navbar1.png)

![4](https://plasma-mobile.org/2021/12/07/plasma-mobile-gear-21-12/navbar3.png)

![5](https://plasma-mobile.org/2021/12/07/plasma-mobile-gear-21-12/navbar4.png)

![6](https://plasma-mobile.org/2021/12/07/plasma-mobile-gear-21-12/navbar5.png)

Devin также переместил ручки боковых панелей по умолчанию в заголовок, чтобы нижняя панель навигации их не перекрывала.

## Погода (KWeather)

Devin переписал динамический режим просмотра и поведение переключения местоположения. В результате динамическое представление стало гораздо более производительным и теперь может работать со скоростью свыше 30 кадров в секунду на PinePhone, а не 5, как раньше. Devin также переработал навигацию пользователя по всему приложению, полностью убрав боковую панель с мобильных устройств.

![7](https://plasma-mobile.org/2021/12/07/plasma-mobile-gear-21-12/kweather1.png)

![8](https://plasma-mobile.org/2021/12/07/plasma-mobile-gear-21-12/kweather2.png)

![9](https://plasma-mobile.org/2021/12/07/plasma-mobile-gear-21-12/kweather3.png)

## Галерея (Koko)

Самым большим визуальным изменением в Koko является появление нижней навигационной панели на мобильных устройствах. Это значительно ускоряет навигацию по Koko на телефоне. Вместе с навигационной панелью появилась новая страница обзора, которая содержит все ранее показанные изображения в боковых разделах, позволяя фильтровать их по местоположению, дате, сетевым папкам и т.д. Эта функция была реализована Devin и Mikel Johnson.

Carl работал над новым диалогом «Поделиться». На мобильных устройствах он будет отображаться в виде выдвижной панели, а на настольных ПК будет использоваться классическое выпадающее меню:

![10](https://plasma-mobile.org/2021/12/07/plasma-mobile-gear-21-12/koko1.png)

![11](https://plasma-mobile.org/2021/12/07/plasma-mobile-gear-21-12/koko2.png)

![12](https://plasma-mobile.org/2021/12/07/plasma-mobile-gear-21-12/koko-share.png)

Noah работал над встроенным редактором изображений и привнёс новую возможность: изменение размера изображения. Он также улучшил существующую функцию кадрирования. Подробнее об этом вы можете прочитать в [анонсе KQuickImageEditor 0.2](https://carlschwan.eu/2021/10/02/kquickimageeditor-0.2-released/).

Noah также работал над боковой панелью слайд-шоу, доступной в настольном режиме при наведении курсора на окно.

<https://www.plasma-mobile.org/2021/12/07/plasma-mobile-gear-21-12//koko-hoveringtoolbar-2021-09-11_09.42.36.webm>

За кулисами также было сделано множество улучшений. Mikel [доработал](https://invent.kde.org/graphics/koko/-/merge_requests/82) отрисовку файлов SVG, а Arjen [добавил](https://invent.kde.org/graphics/koko/-/merge_requests/89) коррекцию цвета в сеансе X11. Наконец, в настольном режиме Koko теперь запоминает своё положение и размер.

## Веб-браузер (Angelfish)

Swapnil Tripathi добавил кнопку для очистки истории браузера. Валерий Вторыгин добавил всплывающее окно, позволяющее игнорировать ошибки SSL, и исправил загрузку URL-адресов `chrome://`.

В дополнение к блокировке на основе сети, Jonah Brüchert улучшил блокировщик рекламы для поддержки косметических фильтров. Они скрывают элементы страницы.

Кроме того, была проведена некоторая работа по модернизации кода.

## Эмулятор терминала (QMLKonsole)

Интерфейс QMLKonsole получил значительную переработку, так как Devin добавил вкладки (а также жест пролистывания для переключения между ними) и кнопку, которая управляет видимостью клавиатуры в приложении.

![14](https://plasma-mobile.org/2021/12/07/plasma-mobile-gear-21-12/qmlkonsole1.png)

![15](https://plasma-mobile.org/2021/12/07/plasma-mobile-gear-21-12/qmlkonsole2.png)

## Часы (KClock)

Devin переместил кнопку настройки с навигационной панели в заголовок, чтобы увеличить поверхность касания для других страниц. Он также перевёл навигационную панель с нестандартного компонента на использование нового компонента `NavigationTabBar`.

Han изменил поведение элемента уведомления в системной панели, теперь он отображается только при ожидании будильника. Кроме того, фоновая служба KClockd завершает работу через 30 секунд, если нет активных будильников и таймеров. Но если KClock запущен, KClockd не выключится. Если вы обнаружили, что KClock больше не может пробудить телефон от сна, пожалуйста, [откройте отчёт о проблеме](https://invent.kde.org/plasma-mobile/kclock).

## Подкасты (Kasts)

Многое произошло с предыдущего выпуска. Прежде всего, Swapnil и Tobias добавили поддержку глав. Сюда входят как главы, предоставляемые в RSS-ленте, так и главы, закодированные в mp3-тегах. Они будут отображаться на странице «Подробности» эпизода и в заголовке, в элементах управления плеером на настольных компьютерах. На мобильных устройствах они также будут отображаться в элементах управления плеером на дополнительной странице с возможностью пролистывания. Затем Tobias переработал настройки, разделив их на отдельные категории. Настройки теперь будут открываться в отдельном окне на настольных ПК.

На мобильных устройствах Devin заменил глобальное меню на нижнюю панель инструментов, а также перенёс действия на верхнюю панель инструментов.

Страница подписки теперь сортируется по количеству непрослушанных эпизодов, а подкасты с одинаковым рейтингом сортируются в алфавитном порядке.

Bart славно потрудился, начав с доработки страницы эпизодов: вместо страниц с вкладками она теперь состоит из одной страницы, к которой можно применять фильтры (например, все эпизоды, прослушанные эпизоды, новые эпизоды и т.д.). Он также добавил поддержку множественного выбора и контекстных действий на страницу подписки и во все представления списка эпизодов. Теперь элементы можно выбирать с помощью клавиатуры, мыши или касаний (удержанием). Действия могут быть применены к выбранным элементам через контекстное меню на мобильных устройствах или с помощью щелчка правой кнопкой мыши на настольных. По всем спискам теперь можно перемещаться с помощью клавиатуры.

Затем он работал над оптимизацией и улучшением внутренностей приложения. Одним из непосредственных результатов стало то, что добавление новой подписки или обновление существующих стало заметно быстрее (до ~10 раз). И, наконец, Bart добавил поддержку синхронизации подписок и позиций воспроизведения эпизодов с помощью сервиса gpodder.net или приложения nextcloud-gpodder на (самостоятельно размещённом) сервере Nextcloud!

![16](https://plasma-mobile.org/2021/12/07/plasma-mobile-gear-21-12/kasts-bottom-toolbar.png)

![17](https://plasma-mobile.org/2021/12/07/plasma-mobile-gear-21-12/kasts-chapter-marks-player.png)

![18](https://plasma-mobile.org/2021/12/07/plasma-mobile-gear-21-12/kasts-chapter-marks-details.png)

![19](https://plasma-mobile.org/2021/12/07/plasma-mobile-gear-21-12/kasts-filter-episodes.png)

![20](https://plasma-mobile.org/2021/12/07/plasma-mobile-gear-21-12/kasts-selection-actions-desktop.png)

![21](https://plasma-mobile.org/2021/12/07/plasma-mobile-gear-21-12/kasts-selection-actions-mobile.png)

![22](https://plasma-mobile.org/2021/12/07/plasma-mobile-gear-21-12/kasts-settings-mobile.png)

![23](https://plasma-mobile.org/2021/12/07/plasma-mobile-gear-21-12/kasts-gpodder-mobile.png)

## Календарь (Kalendar)

Claudio Cambra и другие соавторы продолжали работать над Kalendar, добавляя новые функции, убирая недочёты и исправляя ошибки. Вы можете следить за их успехами на сайте [claudiocambra.com](https://claudiocambra.com).

![29](https://plasma-mobile.org/2021/12/07/plasma-mobile-gear-21-12/kalendar-month.png)

![30](https://plasma-mobile.org/2021/12/07/plasma-mobile-gear-21-12/kalendar-week.png)

![31](https://plasma-mobile.org/2021/12/07/plasma-mobile-gear-21-12/kalendar-sidebar.png)

## SMS/MMS (Spacebar)

Spacebar теперь имеет полную поддержку MMS! Michael Lang интегрировал обработку MMS непосредственно в Spacebar, и теперь он может отправлять/получать групповые чаты, изображения и другие вложения. Вы также можете отправлять несколько вложений в одном сообщении. Размер изображений автоматически изменяется, если они превышают максимальный размер сообщения, а различные параметры MMS можно настроить непосредственно в настройках Spacebar. Среди прочего, вы можете настроить Spacebar на автоматическую загрузку всех MMS-сообщений, или вместо этого получать сообщение с индикатором загрузки, позволяющее выбрать, когда (при желании) загружать каждое MMS-сообщение.

Nicolas Fella перевёл бэкенд с oFono на ModemManage, что устранило проблему, из-за которой эмодзи не отправлялись или не принимались корректно.

Другие новые возможности в Spacebar включают:

* Опции для настройки цвета пузырьков чата и размера шрифта сообщений
* Возможность удаления отдельных сообщений
* Возможность извлекать ссылки и коды двухфакторной авторизации из текста сообщения и копировать их в буфер обмена
* Возможность повторной отправки неудачно отправленного сообщения
* Отключены уведомления для чатов, которые просматривает пользователь
* В списке чатов теперь отображается дата/время последнего сообщения в каждом чате
* Поле ввода сообщения теперь позволяет вводить несколько строк
* Исправлено обнаружение премиум-номеров

![32](https://plasma-mobile.org/2021/12/07/plasma-mobile-gear-21-12/spacebar1.png)

![33](https://plasma-mobile.org/2021/12/07/plasma-mobile-gear-21-12/spacebar2.png)

![34](https://plasma-mobile.org/2021/12/07/plasma-mobile-gear-21-12/spacebar3.png)

## Звонки

Алексей Андреев улучшил «звонилку» Plasma, разделив её на фоновую службу и графический клиент. Фоновая служба была перенесена с oFono на ModemManager.

Кроме того, Алексей работал над [документацией](https://develop.kde.org/docs/plasma-mobile/telephony/) для разработчиков стека телефонии Plasma Mobile. Он также добавил вибрацию в уведомление о входящем звонке и улучшил формат уведомления, чтобы показывать не только распознанное имя контакта, но и фактический номер телефона.

![35](https://plasma-mobile.org/2021/12/07/plasma-mobile-gear-21-12/dialer-notification-1.png)

![36](https://plasma-mobile.org/2021/12/07/plasma-mobile-gear-21-12/dialer-notification-2.png)

## NeoChat

Начиная с этого выпуска, Matrix-клиент NeoChat входит в ежемесячные релизы Plasma Mobile. Предыдущий выпуск NeoChat состоялся примерно шесть месяцев назад, так что этот содержит множество новых функций и исправлений. Например, мы привнесли проверку орфографии для поля ввода, пользовательские эмодзи, исправили макет временно́й шкалы, а также различные проблемы, возникавшие при запуске, завершении и смене учётной записи.

## Как присоединиться?

Хотите помочь в развитии Plasma Mobile?

Если Вы хотите попробовать Plasma Mobile, прочитайте [эту](https://www.plasma-mobile.org/get/) страницу, чтобы узнать о поддерживаемых устройствах для каждого дистрибутива.

Теперь у нас есть [сервис учёта общих проблем](https://invent.kde.org/teams/plasma-mobile/issues/-/issues), где вы можете сообщать о любых проблемах, с которыми вы столкнулись.

Кроме того, присоединяйтесь к нашему [чату в Matrix](https://matrix.to/#/#plasmamobile:matrix.org) и дайте нам знать, над чем бы вы хотели поработать!

_Автор:_ Команда Plasma Mobile  
_Перевод:_ [Дима](https://vk.com/pxllime)  
_Источник:_ https://www.plasma-mobile.org/2021/12/07/plasma-mobile-gear-21-12/  

<!-- 💡: daemon → служба -->
<!-- 💡: emoji → эмодзи -->
<!-- 💡: icon → значок -->
<!-- 💡: location → расположение -->
<!-- 💡: upstream → исходный репозиторий -->
